[
    {
        "question": "'आत्मकथ्य' कविता के रचयिता का नाम बताइए।",
        "options": [
            
"सुमित्रानंदन पंत",
"जयशंकर प्रसाद",
"महादेवी वर्मा",
"सूर्यकांत त्रिपाठी 'निराला'"
        ],
        "answer": "जयशंकर प्रसाद"
    },
    {
        "question": "कवि ने मधुप किसे कहा है ?",
        "options": [
            
"धन को",
"आकाश को",
"मन को",
"धरती को"
        ],
        "answer": "मन को"
    },
    {
        "question": "कवि ने 'आत्मकथ्य' में संसार को क्या कहा है ?",
        "options": [
            
"शाश्वत",
"निर्धन",
"सनातन",
"नश्वर"
        ],
        "answer": "नश्वर"
    },
    {
        "question": "कौन अपनी कहानी गुन - गुना कर कह जाता है ?",
        "options": [
           "मधुप",        
"मयूर",
"कोकिला",
"हंस"
        ],
        "answer": "मधुप"
    },
    {
        "question": "'कंथा' से कवि का क्या तात्पर्य है ?",
        "options": [
 
"कर्म",
"अंतर्मन",
"मन",
"कर्म"
        ],
        "answer": "अंतर्मन"
    },
    {
        "question": "'अनंत नीलिमा' का क्या अर्थ है ?",
        "options": [
            "अंतहीन विस्तार",
"नीला आकाश",
"अत्यधिक नीला रंग",
"प्रथम दोनों"
        ],
        "answer": "अंतहीन विस्तार"
    },
    {
        "question": "कवि की किन रातों की गाथा उज्ज्वल थी ?",
        "options": [
            
"अमावस",
"चाँदनी",
"वसंत",
"पावस"
        ],
        "answer": "चाँदनी"
    },
    {
        "question": "जयशंकर प्रसाद के अनुसार आलिंगन में आते - आते क्या मुस्कराकर भाग गया ?",
        "options": [
            
"दुःख",
"व्यथा",
"सुख",
"दुर्बलता"
        ],
        "answer": "सुख"
    },
    {
        "question": "जयशंकर प्रसाद ने अनंत - नीलिमा में क्या होने की बात कही है ?",
        "options": [
            
"बादल",
"पानी",
"चाँद व तारे",
"असंख्य जीवन इतिहास"
        ],
        "answer": "असंख्य जीवन इतिहास"
    },
    {
        "question": "जयशंकर प्रसाद ने किसकी उज्ज्वल गाथा गाने में असमर्थता व्यक्त की है ?",
        "options": [
            "मधुर चाँदनी रातों की",
"कथा की",
"मधुमाया की",
"पथिक के पंथा की"
        ],
        "answer": "मधुर चाँदनी रातों की"
    },
    {
        "question": "जयशंकर प्रसाद ने भावहीन मन को क्या कहा है ?",
        "options": [
           
"छिछला",
"रीति गागर",
"कंथा",
"शून्य"
        ],
        "answer": "रीति गागर"
    },
    {
        "question": "चाँदनी रातों की गाथा कैसी कही गई है ?",
        "options": [
            
"हतप्रभ",
"उज्ज्वल",
"शांतिप्रद",
"सरल"
        ],
        "answer": "उज्ज्वल"
    },
    {
        "question": "असंख्य जीवन - इतिहास अपना उपहास कहाँ करते हैं ?",
        "options": [
            
"मरुभूमि में",
"श्मशान में",
"अनंत नीलिमा में",
"नरक में"
        ],
        "answer": "अनंत नीलिमा में"
    },
    {
        "question": "कवि किसका स्वप्न देखकर जाग गया ?",
        "options": [
            
            "धन का",
            "भूत का",
            "परीक्षा का",
            "सुख का"
        ],
        "answer": "सुख का"
    },
    {
        "question": "कवि ने अपनी आत्मकथा को कैसी बताया है ?",
        "options": [
            "भोली",
            "महान",
            "चंचल",
            "गौरवशाली"
        ],
        "answer": "भोली"
    }
]